\chapter*{}
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

\input{portada/portada_2}



\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries \myTitle }\\
\end{center}
\begin{center}	
	\myName \\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: palabra\_clave1, palabra\_clave2, palabra\_clave3, ......}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

Poner aquí el resumen.
\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries Project Title: Project Subtitle}\\
\end{center}
\begin{center}
	\myName	\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: Keyword1, Keyword2, Keyword3, ....}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

Write here the abstract in English.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{\myName}, alumno de la titulación \myDegree de la \textbf{\myFaculty de la \myUni}, con DNI 32056356, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca de ambos centros para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: \myName

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a X de septiembre de 2016.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{ \myProf }, Profesor del Departamento de Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

D. \textbf{ \myOtherProf}, Profesora del Departamento de Estadística e Investigación Operativa de la Universidad de Granada.


\vspace{0.5cm}

\textbf{Informan:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{\myTitle}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{\myName}, y autorizamos la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a X de septiembre de 2016.

\vspace{1cm}

\textbf{Los directores:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{\myProf \ \ \ \ \ \myOtherProf}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

       \vspace{1cm}


Poner aquí agradecimientos...

